\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{ulem}
\usefonttheme[onlymath]{serif}
\usetheme{metropolis}
\setbeamercolor{footnote mark}{fg=blue}% set footnote color in beamer
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\begin{document}
	\title{水题水讲}
	\date{\today}
	\author{huhao}
	\maketitle
	\clearpage
	\begin{frame}
		\frametitle{Lowest-cost search}

		已知$x\in [1,n]$，你需要通过若干次询问$x$与$y$的大小关系来确定$x$，且这样的询问会有花费$y$。

		令$f(n)$为最优策略下，最坏情况需要的花费。

		求：

		$$
		\sum_{i=1}^{200000} f(n)
		$$

		\sout{时限1h}
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Paddle Star}
	
		给定$l_1,l_2,\alpha,\beta$满足$l_1\ge l_2,\alpha\ge \dfrac \pi2,\beta\le \pi$。对于平面上任意确定两点$X,P$，令$Y$满足$\angle YXP\in[-\alpha,\alpha],XY=l_1$，令$Z$满足$\pi-\angle XYZ\in[-\beta,\beta],YZ=l_2$，求折线$XYZ$能覆盖的面积。
	
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Skills}

		有三种技能，你有$n$天时间训练，每天只能训练一个技能，第$i$天训练技能$j$加$a_{i,j}$熟练度。

		如果一个技能最近$k$天都没有训练，那么熟练度减$k$，熟练度低于0时会变为0。

		$n\le 1000,0\le a_{i,j}\le 10000$
	
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Tree Distance}

		给定一棵$n$个点的树，有$m$次询问，每次询问$l,r$，需要回答：

		$$
		\min_{l\le i<j\le r} \operatorname{dist}(i,j)
		$$
	
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Iterative Sampling}
	
		令$a_0=[1,\dots,n]$，$a_{i},i\ge 1$是一个长度为$n$的序列，且每一个元素的生成方式为在$a_{i-1}$中等概率随机挑一个元素。

		令$T$为最小的$T$满足$a_T$所有元素均相同，求$ET$。

		$n\le 5000$。
	
	\end{frame}
	\begin{frame}
		\frametitle{Birds on a Wire}
	
		$[0,1]$上均匀地撒$n$个点，对于每个点，染黑它到和它最近的点组成的线段。

		求被染黑的长度期望。
	
	\end{frame}
\end{document}